#+TODO: X 0 1 2 | OK
#+TITLE: Mathematical analysis conspect of lections by Kokhas' K.P. - IV term

* Legend
  Приоритет соответствует сложности. #A -- самый легкий, #C -- самый
  сложный.
  TODO-state обозначает степень готовности материала. 0 -- ничего не
  написано, X -- написано, но есть проблемы. Все другие стейты --
  субъективная оценка того, как пользователь знает материал.
* Theorems
** [#A] 1. Об интегрировании положительных рядов
   Uₙ - положительные функции, измеримы
   *тогда*
   ∫(∑Uₙ)dμ = ∑∫(Uₙ)dμ
*** Краткое доказательство
    Сослаться на Леви для частичных сумм Uₙ
*** Доказательство
    Теорема Леви: f₁≤f₂≤f₃≤...→f ⇒ lim(∫fₙdμ) = ∫fdμ
    Заметим, что частичные суммы подходят под это условие.
    ∑∞∫ = lim∑N∫ = lim∫∑N = {по Леви} = ∫∑∞
** [#B] 2. Об абсолютной непрерывности интеграла
   (X, 𝐴, μ), f суммируема,
   *тогда*
   ∀ε>0 ∃δ>0 | ∀E∈𝐴 | μ(E)<δ ∫{E}(|f|)dμ<ε

*** Краткое доказательство
    Строим Xₙ, что ∫{Xₙ}|f| → 0, потом рассматриваем E как (E∩Xₙ) ∪ (E∩(Xₙ)ᶜ).
*** Доказательство
    Положим Xₙ=X(|f|>n), Xₙ⊃Xₙ₊₁⊃..., ∩{∞}Xₙ = e, где μe = 0
    Заметим, что ν: E ↦ ∫{E}|f|dμ - это мера, причем в силу суммируемости f, ν(x) < +∞
    Тогда по непрерывности меры снизу ν(Xₙ) → 0
    То есть ∀ε>0 ∃nₑ что ν(Xₙₑ) < ε/2 ⇒ ∫{Xₙₑ}|f|dμ < ε/2
    По условию μE < δ, тогда возьмем δ = ε/2nₑ, выходит μE < ε/2nₑ
    ∫{E}|f|dμ = ∫{E∩Xₙₑ} |f|dμ + ∫{E∩(Xₙₑ)ᶜ} |f|dμ
    ≤ ∫{Xₙₑ}|f|dμ + ∫{E∩(Xₙₑ)ᶜ}|f|dμ (тут первый переход просто по "≤" (можем сделать больше), второй потому что по свойству (Xₙₑ)ᶜ f≤nₑ и E∩A ⊂ E)
    ≤ ε/2 + nₑ*μE ≤ ε
** [#B] 3. Лебега о мажориованной сходимости для сходимости по мере (2)
   (X, 𝐴, μ), f, fₙ: X → ℝ~, fₙ ⇒μ f,
   ∃g: g - суммируемая и |fₙ| ≤ g для почти всех x,
   *тогда*
   fₙ, f суммируемы и ∫{X}|fₙ-f|dμ → 0, и уж тем более ∫{X}fₙdμ → ∫{X}fdμ

*** Краткое доказательство
    Три пункта.
    В первом делаем выводы о суммируемости.
    Во втором для μX<+∞ строим Xₙ, раскладываем X = Xₙ ∪ (Xₙ)ᶜ.
    В третьем для μX>+∞ раскладываем X = A ∪ X\A, где ∫{X\A}g < ε. A -- носитель ступенчатой, которой создаем g. Потом ссылаемся еа 1 пункт.
*** Доказательство
    1. fₙ суммируемы: ∫|fₙ| ≤ ∫g < +∞.
       f суммируема: имеет место поточечная сходимость ∃nₖ fₙₖ→f п.в. ⇒ (|fₙₖ|≤g ⇒ |f|≤g)
       А еще |∫fₙ - ∫f| = |∫(fₙ-f)| ≤ ∫|fₙ-f|, докажем, что последнее →0
    2. *μX < +∞*, ]ε>0, fₙ ⇒μ f, Xₙ=X(|fₙ-f|>ε), μXₙ → 0
       ∫{X}|fₙ-f|dμ = ∫{Xₙ} + ∫{(Xₙ)ᶜ}
       ≤ ∫{Xₙ}2gdμ + ∫{(Xₙ)ᶜ}εdμ  (|fₙ-f| ≤ |fₙ|+|f| ≤ 2g, второй переход по св-ву (Xₙ)ᶜ)
       ≤ 2∫{Xₙ}gdμ + εμX  (первое в силу непр.инт. мало если μXₙ<δ, второе мало*огр)
       ≤ ε(2+μX)
       Таким образом, ∀ε>0 ∃N ∀n>N ∫|fₙ-f|dμ<ε(2+μX)
    3. *μX = +∞*, ]ε>0,
       * Лемма: ∃A∈𝐴 μa < +∞, ∫X\A g < ε
         ∫X g = sup(∫hₖ, 0≤hₖ≤g, hₖ - ступенчатая)
         Возьмем h: ∫{X}(g-h)dμ < ε; А - носитель h - {x: h(x) ≠ 0}
         ∫{X\A}g = ∫{X\A}g-h ≤ ∫{X}g-h < ε (∫{X\A}h = 0 по свойству носителя A)
       Тогда:
       ∫{X}|fₙ-f| = ∫{A} + ∫{X\A}
       ≤ ε + 2∫{X\A}g (первое мало по пункту 2 этой теоремы)
       ≤ 2ε (второе мало по последней лемме)
** [#A] 4. *!* Лебега о мажорированной сходимости для сходимости почти везде
   (X, 𝐴, μ), fn, f: X → R~, fₙ → f почти везде
   ∃g, суммируемая, ∀n |fₙ|≤g для почти всех x
   *тогда*
   fₙ, f суммируемые, ∫|fₙ - f|dμ → 0

*** Краткое доказательство
    Строим hₙ как sup(|fₙ-f|), сравниваем ∫|fₙ-f| с ним, он → 0.
*** Доказательство
    fₙ и f суммируемые (см. пред. теорему)
    hₙ = sup(|fₙ-f|, |fₙ₊₁-f|, ...), hₙ≥hₙ₊₁≥...
    Так как |fₙ-f| ≤ 2g, то hₙ ≤ 2g
    И еще lim(hₙ) = lim̃(|fₙ-f|) = 0 п.в.x
    lim(2∫g-∫hₙ) = lim∫{X}(2g-hₙ) = {Леви} = ∫lim(2g-hₙ) = 2∫g
    ⇒ ∫hₙ → 0
    Тогда ∫{X}|fₙ-f| ≤ ∫hₙ → 0
** [#A] 5. Теорема Фату
   (X, 𝐴, μ), fₙ, f суммируемо, fₙ → f почти везде по X, и ∃C ∀n ∫fₙdμ < C,
   *тогда*
   ∫fdμ < C

*** Краткое доказательство
    Строим gₙ как inf(fₙ), переходим по пределу ∫f = lim∫gₙ ≤ C.
*** Доказательство
    gₙ(x) = inf(fₙ(x), fₙ₊₁(x), ...)
    gₙ(x) ≤ gₙ₊₁(x) ≤ ...
    lim gₙ(x) = _lim_ fₙ = f
    ∫gₙ ≤ ∫fₙ ≤ C, перейдем к пределу по теореме Леви относительно gₙ
    ∫f = lim{n→∞}∫gₙ ≤ C
** [#A] 6. *!* Теорема Лебега о непрерывности интеграла по параметру (4)
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, ν), f: X×Y → R,
   0. x ↦ f(x, y) имеет смысл, то есть сумм.
   1. f удовлетворяет L_loc в y₀
   2. f(x, y) непрерывно в y₀ при почти всех x
   *тогда*
   I(y) = ∫f(x, y)dμ(x) непрерывно в y₀

*** Краткое доказательство
    Проверка по Гейне yₙ → y₀, I(yₙ) →? I(y₀). Отсылка к теореме о маж. сходимости для сх. почти везде + условие Lloc сразу дает ответ.
*** Доказательство
     Проверим по Гейне: yₙ → yₒ ⇒? I(yₙ) → I(yₒ)
     fₙ(x) = f(x, yₙ); f₀(x) = f(x, y₀);
     1. ⇒ fₙ(x) → f₀(x) при п.в.x (по условию)
     2. yₙ∈U(y₀) |fₙ(x)|≤g(x) при п.в.x
     Тогда по теореме Лебега о мажорированной сходимости ∫fₙ(x)dμ → ∫f₀(x)d
** [#A] 7. *!* Правило Лейбница о дифференцируемости интеграла по параметру (4)
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, _), f: X×Y → R,
   0. x ↦ f(x, y) суммируемо
   1. f дифференцируемо по y при почти всех x
   2. f'_y удовлетворяет L_loc в y0
   *тогда*
   I'(y₀) = (∫f(x, y)dμ(x))'_y = ∫f'_y(x, y)dμ(x)

*** Краткое доказательство
    F(x,h) = f(x,y₀+h)-f(..)/h, доказываем F(x) ∈ Lloc(0), шмякаем маж. сходимость для сходимости п.в.
*** Доказательство
    F(x, h) = (f(x, y₀+h)-f(x, y₀))/h →{h→0} f'_y(x, y) п.в.x ⇒ f'_y(x, y) измерима
    (I(y₀+h)-I(y₀))/h = ∫F(x, h)dμ →? ∫f'_y(x, y)dμ
    Докажем F∈Lloc(0): ∀x∀y∈{U~=U(y₀)-y₀}  |F(x, h)| = |f'_y(x, y₀+0h)|≤g(x) по усл
    Тогда применим теорему Лебега о маж. сходимости.
** [#C] 8. Вычисление интеграла Дирихле (6, 7)
   ∫_0^∞ (sinαx/x) = π/2

*** Доказательство
    I(y) = ∫{0,∞}e⁻ˣʸ(sinx/x)dx, y>0.
    I'(y) = {по правилу Лейбница} = -∫{0,∞}e⁻ˣʸsinxdx
    = Im(∫{0,∞}e⁻ˣʸe⁻ⁱˣdx)
    = Im(∫{0,∞}e^(-x(y+i))dx = {возьмем интеграл}
    = Im(1/(y+i))
    = Im((y-i)/(y²+i))
    = -1/(y²+1)
    Обоснование перехода по правилу Лейбница:
    1. |e⁻ˣʸ(sinx/x)| ≤ |e⁻ˣʸ|, второе суммируемо
    2. e⁻ˣʸ(sinx/x) очевидно дифференцируемо
    3. |e⁻ˣʸsinx| ≤ e^(-xy₀/2), суммируемо

    Учитывая, что I' = -1/(y²+1), I = -arctgy+C. Найдем C, устремив y→∞.
    Очевидно, I →{y→∞}→ 0 (по непрерывности Лебега (6), несложно доказать).
    Тогда C = π/2, I = arctg(y)+π/2 →{y→∞} 0.

    Докажем, что если I = arctg(y)+π/2, то *∫sinx/x = π/2* (мы как бы устремили y→0).
    Для этого докажем, что J = ∫e⁻ˣʸ(sinx/x)dx - ∫sinx/xdx = ∫((e⁻ˣʸ-1)/x)*sinxdx → 0 при y→0.
    J = ∫{0,t} + ∫{t,∞}.
    1. |∫{0,t}((e⁻ˣʸ-1)/x)*sinxdx| ≤ ∫{0,t}|((e⁻ˣʸ-1)/x)*sinx|dx ≤ ∫y|sinx|dx = ∫{0,t}ydx = yt.
    2. Сначала возьмем по частям: ∫{t,∞}((e⁻ˣʸ-1)/x)*sinx = (1-e⁻ˣʸ)/x cosx |^∞_t + ∫{t,∞}sinx*(-ye⁻ˣʸ/x - (e⁻ˣʸ-1)/x²)dx
       Отсюда оценим по модулю: |∫{t,∞}...dx| ≤ 1/t + ∫{t,∞}1/x² + ∫{t,∞}y/x*e⁻ˣʸ.
       Эти три слагаемых получаются из трех слагаемых в разложении по частям соответственно отбрасыванием cos в первом и sin во втором-третьем.
       Каждое из них <1/t.
    Тогда J ≤ yt + 1/t. Подберем t, что 1/t<ε/2, и y чтоб ty≤ε/2. Тогда J < ε.
** [#B] 9. Теорема об вычислении интеграла по взвешенному образу меры (Леви)
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, _), Φ, ν = ∫wdμ,
   f - положительная, измеримая или суммируемая на Y,
   *тогда*
   ∫{Y}fdν = ∫{Φ⁻¹(Y)} f(Φ(x))w(x)dμ

*** Краткое доказательство
    Структурная индукция по типу f (одна ступенька, ступенчатая, измеримая, суммируемая).
*** Доказательство
    1. f = Xb (одна ступенька), b∈B
       ∫fdν = ν(b),
       ∫{Φ⁻¹(Y} f(Φ(x))w(x)dμ = {в меру опр. ступеньки и Φ⁻¹(Y)=X}
       = ∫_Φ⁻¹(Y) 1*w(x)dμ = ν(b) по опр. взвеш. образа меры
    2. f = ∑α*Xb (ступенчатая). Верно в меру пункта 1 и св-в суммы
    3. f≥0, измеримая
       ∫fdν = sup{∫pdν, 0≤p≤f, p - ступенчатая} -- опр
       Возьмем p₁≤p₂≤...≤f, ∀x pₙ(x)→f
       по теореме Леви lim(∫pₙdν) = ∫fdν
       pₙ(Φ(x))w(x) ≤ pₙ₊₁(Φ(x))w(x) ≤ ... → f(Φ(x))w(x)
    4. f суммируемая
       ∫f = ∫f+ - ∫f-, равенство выполнено для срезок по п.3, то есть
       ∫fdν = ∫f+(Φ(x))w(x) - ... = ∫f(Φ(x))w(x)dμ
** [#A] 10. Критерий плотности
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, _), X=Y, 𝐴=𝐵,
   w - положительная, измеримая на X,
   *тогда*
   w - плотность ν относительно μ
   ⇔
   ∀A∈𝐴 μA*infw ≤ νA ≤ μA*supw

*** Краткое доказательство
    Вправо очевидно, влева строим Aₖ = A(qᵏ≤w<qᵏ⁻¹), домножаем там, потом q → 1-0.
*** Доказательство
    1. ⇒
       Очевидно: по опр. νA = ∫{A}wdμ, μA*infw ≤ ∫{A}wdμ ≤ μA*supw
    2. ⇐
       w>0, e₀=X(w=0), v(e₀)=0
       Aₖ = A(qᵏ≤w<qᵏ⁻¹); q∈(0, 1), A = ⋃Aₖ
       Тогда рассмотрим данное неравенство (.. ≤ νA ≤ ..) по Aₖ
       qᵏμAₖ ≤ ν(Aₖ) ≤ qᵏ⁻¹μAₖ
       qᵏμAₖ ≤ ∫{Aₖ}wdμ ≤ qᵏ⁻¹μAₖ (это утверждение не зависит от пред.)
       ..Умножим/поделим тут все на q,..
       q∫{Aₖ}wdμ ≤ qᵏμAₖ ≤ ν(Aₖ) ≤ 1/q * qᵏμAₖ ≤ 1/q * ∫{Aₖ}wdμ
       q∫{Aₖ}wdμ ≤ ν(Aₖ) ≤ 1/q * ∫{Aₖ}wdμ
       q∫{A}wdμ ≤ ν(A) ≤ 1/q * ∫{A}wdμ (степеней в пред. неравенстве нет)
       q → 1-0
       ∫{A}w ≤ ν(A) ≤ ∫{A}w ⇒ w - плотность ν относительно μ
** [#A] 11. Лемма о множествах вполне положительности заряда
   (X, 𝐴, μ), A∈𝐴, μA ≥ 0 (заметим, A не множество положительности)
   *тогда*
   ∃ G⊂A -- множество положительности, μ(G) ≥ μ(A)

*** Доказательство
    Определим понятие: E -- множество ε-положительности, если ∀B⊂E μB≥-ε
    Утверждается, что ∀ε>0 A содержит множество ε-положительности
    1. Если A -- множество ε-положительности, то все ок
    2. Если нет:
       ∃B₁⊂A, μB₁<-ε; C₁=A\B₁, μC₁>μA; C₁ -- множество положительности? Если нет, то
       ∃B₂⊂C₁, μB₂<-ε; C₂=C₁\B₂, μC₂>μC₁, ... продолжая до бесконечности, получили бы
       B = ⋃Bₙ, μB=-∞, что слишком много для A, которое по условию μA ≥ 0

    C₁⊂A множество 1-положительности, μC₁≥μA
    C₂⊂C₁ множество 1/2-положительности,...
    ...
    Cₙ⊂Cₙ₋₁ множество 1/n-положительности μCₙ≥μCₙ₋₁
    Ну мы нашли наше G: G = ⋂{∞}Ci
    ∀C ∈ G μC ≥ 0, так как если μC=-1/100, то C ⊄ C_101, но по определению G оно содержится в каждом Ci.
    μG = lim{i→∞}μCi ≥ μA
** [#A] 12. Теорема Радона-Никодима, единственность
   (X, 𝐴, (ν,μ)) ν абсолютно непрерывна относительно μ,
   *тогда*
   ∃!w(x) | w - плотность ν относительно μ, то есть
   ∀f-измеримая или сумм ∫fdν = ∫fwdμ
   или просто ν(b) = ∫{b}wdμ

*** Краткое доказательство
    Выписать определение плотности для двух функций, оценить разность.
*** Доказательство
    Единственность
    Докажем следующее:
    f,g - μ-суммируемы, ∀a∈𝐴 ∫{a}fdμ=∫{a}gdμ ⇒ f=g п.в.
    h = f-g, h=0 п.в.
    ∫{X}|h|=∫h₊+∫h₋=∫{X(h≥0)}h-∫{X(h<0)}h = 0 ⇒ ∫h=0
    Тогда ∀A∈𝐴 ∫{A}hdμ=0
    Ну и типа тогда пусть эти f,g как раз веса, тогда ν(b)=∫{b}fdμ=∫{b}gdμ ⇒ f==g
** [#C] 13. Радон-Никодим, существование
   См. пред. теорему

*** Краткое доказательство
    Создаем P:={h≥0 | h-измеримая, ∀A∈𝐴 ∫{A}hdμ ≤ ν(A)}, потом hₘ~=max(h₁...hₘ), так что hᵢ → I.
    Затем доказываем от противного с помощью заряда φ что I < ∫{X}(f+a𝑋B) ≤ ν(B). Это противоречие.
*** Доказательство
    P:={h≥0 | h-измеримая, ∀A∈𝐴 ∫{A}hdμ ≤ ν(A)}
    {h₁, h₂}∈P ⇒ max(h₁, h₂)∈P
    ∫{A}max(h₁, h₂) = ∫{A(h₁≥h₂)}h₁+∫{A(h₁<h₂)}h₂ ≤ νA(h₁≥h₂)+νA(h₁<h₂)=ν(A)
    ∀h₁...hₘ∈P max(h₁...hₘ)∈P
    I:=sup{∫{X}hdμ | h∈P} ≤ ν(X)
    Выберем {hᵢ}, что ∫hᵢdμ → I
    hₘ~ = max(h₁...hₘ); h₁~ ≤ h₂~ ≤ ...; ∫{X}hᵢ~ → I; ∫{X}hᵢ≤∫{X}hᵢ~≤I
    Тогда искомая f:=limhₙ~. ∫f = ∫limhₙ = lim∫hₙ ≤ μA.

    Хотим доказать, что ∀A ∫Afdμ = ν(A).

    От противного: допустим, что ∃A₀ ∫{A₀}fdμ < ν(A₀).
    Тогда μA₀ > 0, ν(A₀) - ∫{A₀}fdμ > a*μ(A₀) для какого-то коэффициента a>0.
    Возьмем заряд φ, φ(E) = ν(E)-∫{E}fdμ-aμ(E∩A₀), φ(A₀)>0 (подставить, проверить), ν(E) ≥ φ(E).
    По лемме о множествах вполне положительности ∃B ⊂ A₀, что φ(B) ≥ φ(A₀) > 0. Поскольку ν(A) ≥ φ(A), то ν(B) ≥ φ(B) > 0 ⇒ ν(B) > 0.
    Найдем противоречие в следующем:
    1.∀E ∫{E}(f+a𝑋B)dμ = ∫f + aμ(B∩E) = ∫{E\B}fdμ + ∫{E∩B}fdμ + aν(B∩E) = {вторые два заменим по формуле φ}
    = ∫{E\B}fdμ + ν(E∩B) - φ(E∩B) ≤ {первое по свойству f} ≤ ν(E\B) + ν(E∩B) - φ(E∩B) = ν(B) - φ(E∩B) ≤ ν(B).
    2. ∫{X}(f+a𝑋B) = ∫{X}f + aμB = I + a*μB > I.
    Тогда I < ν(X).
    Эт и есть противоречие.
    Видимо, I = ∫(X) очевидно)))0
    →←
** [#B] 14. Лемма об оценке мер образов кубов из окрестности точки дифференцируемости (преобр. меры Лебега при л.о. и сдвиге)
   Φ: O ⊂ ℝᵐ → ℝⁿ, a ∈ O, Φ дифф в a, 0 < |detΦ'(a)| < C,
   *тогда*
   ∃Uₐ | ∀Q - куб, Q ∈ Uₐ, a ∈ Q, λ - мера Лебега
   λ(Φ(Q)) ≤ c * λQ

*** Краткое доказательство
    Выписываем Φ(x), делим, заводим ψ, показываем что |ψ(x)-x| мало по опр., показываем что λ(ψ(Q)) ≥ (1+2ε)ᵐλQ.
    Дальше из первоначальной формулы выражаем ψ и применяем теоремы о преобр. меры Лебега из пред. сема, откуда и вылазит |det|.
*** Доказательство
    Φ(x)=Φ(a)+L(x-a)+o(x-a), где L=Ф'(a)
    a+L⁻¹(Φ(x)-Φ(a))=x+o₁(x-a); o₁=L⁻¹(o); (умножили все на L⁻¹)
    ψ(x)=x+o(x-a)
    ∀ε>0 ∃U(a):=B(a) ∀x∈B(a) |ψ(x)-x| < ε/√m * |x-a|    по определнию o(x-a)
    Q(куб со стороной h) ⊂ U(a) x∈Q |x-a|≤√m * h
    Тогда |ψ(x)-x| ≤ ε * h
    x, y ∈ Q |ψᵢ(x)-ψᵢ(y)| ≤ |ψᵢ(x)-xᵢ|+|ψᵢ(y)-yᵢ|+|xᵢ-yᵢ| ≤ |ψ(x)-x|+|ψ(y)-y|+|x-y| ≤ (1+2ε)h
    То есть ψ(Q)⊂Куб со стороной (1+2ε)h
    Отсюда λ(ψ(Q)) ≤ (1+2ε)ᵐ*λQ по каким-то общим свойствам.
    Из второй строчки доказательства Φ(x) = L(ψ(x)-a) + Φ(a).
    Это линейное отображение и сдвиг, тогда по теореме о преобразовании меры Лебега при л.о и инвариантности при сдвиге (3 сем), имеем:
    λ(L(ψ(Q))) = |detL|∙λψ(Q)
    λ(Φ(Q)) ≤ |detL|(1+2ε)ᵐλQ -- подберем тут нужное εᵢ
** [#B] 15. Теорема о преобразовании меры Лебега при диффеоморфизме (10, 14)
   Φ: ℝⁿ → ℝⁿ - диффеоморфизм,
   ∀b∈Mᵐ λ(Φ(b))=∫_b |detΦ'(x)|dλ

*** Краткое доказательство
    Проверим λ∘Φ на плотность по критерию, возьмем только одно неравенство.
    Докажем от противного для кубов через лемму 14, потом для открытых через определение открытого объединением кубов.
    Для неоткрытых представим как inf открытых, докажем infsupX = supY, в нем ≥ очевидно через опр. inf, другое доказывается с помощью подбора c₁, c, ε, оценок sup и вкладывания E в E₀. Насчет последнего -- можно запихнуть в куб и сослаться на теорему 14.
*** Доказательство
    ν(A) = λΦ(A) -- мера.
    J(x) = |detΦ'(x)|.
    Проверим, что J является плотностью ν относительно λ.
    Для этого докажем по критерию плотности что infJ*λA ≤ ν(A) ≤ supJ*λA.
    Достаточно доказать только правое неравенство, левое будет работать аналогично относительно Φ⁻¹. 1/infJ = supJ.
    1. Рассмотрим это утверждение сперва для кубов Q.
       Тогда от противного: пусть ν(A) > supJ*λA.
       ν(Q) > supJ*λQ.
       Разобьем Q на 2ⁿ частей, тогда существует последовательность кубов Q₁ ⊃ Q₂ ⊃ Q₃..., каждый из которых в 2i раз меньше предыдущего, и для всех выполнено неравентсво.
       Отсюда a = ∩{∞}Qᵢ, и тогда ∀k a∈Qₖ, ν(Q) > λQₖ*c.
       В последнем неравенстве противоречие с леммой об оценке мер образов кубов из окрестности точки дифференцируемости.
    2. Для открытых множеств утверждение верно в силу того, что открытое множество можно представить счетным объединением кубов.
       A = ∪Qᵢ, тогда νA = ∑νQᵢ = ∑sup{Qᵢ}J*λQᵢ = ∑sup{A}J*λQᵢ = sup{A}J*∑Qᵢ = supJ*λA.
    3. Для других множеств νA = inf{E}(νE) ≤ inf{E}(sup{x∈E}J*λE) ~= sup{A}J*λA.
       Пояснение первого/второго перехода: inf(νA) = inf(λ(Φ(A))) = inf(λE'), где E' открытое и Φ(A) ⊂ E'. Тогда A ⊂ Φ⁻¹E', и для E := Φ⁻¹E' выполнено доказываемое неравенство.
       Пояснение inf{E}(sup{x∈E}J*λE) ~= sup{A}J*λA:
       Докажем ≤ и ≥.
       Если λA = 0, то выполнено равенство.
       Пусть λA ≥ 0.
       ≥ очевидно:
       ∀x.A(x) ≥ B ⇒ inf{x}A(x) ≥ B по общему свойству инфимума.
       Здесь A = sup{E}J*λE, B = sup{A}J*λA. Очевидно что A ≥ B (sup по большему множеству, мера от большего множества).
       ≤ неочевидно:
       Пусть A ⊂ E ⊂ Q ⊂ O, где E -- открытое множество, Q -- замкнутый куб. Если не получается так, рассмотрим Aᵢ, чтобы Aᵢ ⊂ Qᵢ.
       Заметим, что sup{x∈A}J ограничен, sup{x∈E}J < c₁ < c.
       Также J⁻¹(-∞, c₁) открытое множество.
       Возьмем E₀ ⊃ A, так что λ(E₀\A) < ε.
       E := E₀ ∩ J⁻¹(-∞, c₁).
       λ(E\A) < λ(E₀\A) < ε. Первый переход потому что E ⊂ E₀.
       Тогда supJ*λE ≤ c₁(λA+ε) ≤ λA*c. Второй переход верен если подобрать нужное ε.
** [#A] 16. Теорема о гладкой замене переменной в интеграле Лебега (лучшая теорема) (15)
   Φ: O ⊂ ℝⁿ → ℝⁿ диффеоморфизм, O' = Φ(O), тогда
   f - положительная, измеримая на O' или суммируемая на O'
   ∫_O' fdλ = ∫_O f∘Φ(x)|detΦ'(x)|dλ

*** Доказательство
    ν(E)=λ(Φ(E)) имеет вес |detΦ'(x)| относительно λ.
    λ(B) = ∫{Φ⁻¹(B)}|detΦ'(x)|dλ по определению веса))))
** [#A] 17. Теорема о произведении мер
   В ℝⁿ всегда выполняется λₐ×λₛ = λₐ₊ₛ

*** Без доказательства (ну оно очевидно), бонусная теорема!
** [#C] 18. Принцип Кавальери (6, Леви, 1)
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, ν), m = ν×μ, μ, ν - σ-конечные, полные
   1. Cₓ ν-измеримо при п.в. X
   2. x → Cₓ μ-измеримо при почти всех x
   3. m(C) = ∫_X μCₓdμ

*** Краткое доказательство
    D -- множ. со свойствами. Проверяем:
    1. 𝐴×𝐵 ⊂ D,
    2. ⋃Eᵢ ∈ D
    3. E₁⊃E₂⊃E₃⊃... ∀i m(Eᵢ) конечное ⇒ ⋂Eᵢ∈D (тут Лебег-6 и непрерывность меры исп.)
    4. E ∈ 𝐴⊗𝐵. mE=0 ⇒ E∈D (тут E ⊂ H:=∩∪D)
    5. E - измерима, E∈𝐴⊗𝐵, mE<+∞, E = H\N, где H = ⋂⋃Dᵢⱼ, N нулев. меры, H,N∈D, тогда E∈D.
    6. E - произведение измеримых, E ∈ D.
*** Доказательство
    Пусть D -- класс множеств ∈ 𝐴×𝐵, в котором выполняются три правила выше.
    1. Проверим, что 𝐴×𝐵 ⊂ D.
       1. Очевидно (C = A×B. Cₓ = if x ∈ A then B else ∅)
       2. Эта функция X_A * νB
       3. ∫{X}(Cₓ)dμ = ∫X_A(x)ν(B)dμ(X) = μA*μB = m(A×B)
    2. E₁, E₂,... ∈ D ⇒ ⋃Eᵢ ∈ D
       1. (⋃Eᵢ)ₓ = ⊔(Eᵢ)ₓ, измеримы по инд. предположению.
       2. ν(Eₓ) = ν(⊔(Eᵢ)ₓ) = ∑ν((Eᵢ)ₓ) по суммируемости измеримой функции
       3. ∫ν(Cₓ) = ∑∫ν(Eᵢ)ₓ=∑mEᵢ=mE
    3. E₁,E₂,...∈D, E₁⊃E₂⊃E₃⊃... ∀i m(Eᵢ) конечное. Тогда ⋂Eᵢ∈D.
       1) mEᵢ = ∫ν(Eᵢₓ) dμ конечное ⇒ ν(Eᵢₓ) конечно при п.в. x.
       2) E = ⋂Eᵢ, Eₓ = (⋂Eᵢₓ).
       3) E₁ₓ ⊃ E₂ₓ ⊃ E₃ₓ ⊃ ... измеримы при п.в. x.

       Теперь к выводам:
       1. Из пунктов 2, 3 следует, что Eₓ измеримо при п.в x.
       2. Из измеримости Eₓ измеримо при п.в. x и пункта 1) по непрерывности меры снизу следует, что ν(Eₓ) - конечно при п.в.x, так как ν(Eₓ) = lim ν(Eᵢₓ).
       3. ν(E₁ₓ) ≥ ν(E₂ₓ) ≥ ..., тогда
          ∫ν(Eₓ)dμ = {по теореме Лебега, ν(E₁ₓ) -- мажоранта} = ∫lim(ν(Eᵢₓ))dμ = {Леви} = lim ∫ν(Eᵢₓ)dμ = lim m(Eᵢ) = mE

       Вот еще утверждение сомнительной полезности:
       m(A) = inf(∑m(Pᵢ×Qᵢ) | A ⊂ ⋃(Pᵢ×Qᵢ)), ∀A∈𝐴⊗𝐵 ∃Dᵢⱼ∈𝐴×𝐵, A ⊂ ⋂{j}⋃{i}Dᵢⱼ, m(⋂⋃Dᵢⱼ \ A) = 0,
    4. E ∈ 𝐴⊗𝐵. mE=0 ⇒ E∈D
       ∃H=⋂⋃Dᵢⱼ, где Dᵢⱼ∈𝐴⊗𝐵: E ⊂ H, mH=0, Dᵢⱼ ∈ D.
       1. H∈D, при п.в.x Hₓ измеримо, Eₓ⊂Hₓ, значит и Eₓ измеримо.
       2. ν(Eₓ) ≤ ν(Hₓ) = 0, потому что mH=0 = ∫ν(Hₓ)dμ (где ν(Hₓ)≥0) ⇒ функция x↦ν(Hₓ) - п.в равна 0.
       3. 0 ≤ ∫mE = ∫ν(Eₓ) ≤ ∫ν(Hₓ) = 0
    5. E - измерима, E∈𝐴⊗𝐵, mE<+∞, E = H\N, где H = ⋂⋃Dᵢⱼ, N нулев. меры, H,N∈D, тогда E∈D.
       1. Eₓ = Hₓ\Nₓ измеримо при п.в.x
       2. x ↦ ν(Eₓ) = ν(Hₓ)-ν(Nₓ) = ν(Hₓ) - измеримо
       3. ∫ν(Eₓ) = ∫ν(Hₓ) = mH = mE
    6. E - произведение измеримых, E ∈ D.
       E = X×Y. Представим E по-другому.
       X = ⊔Xᵢ, μXᵢ<+∞
       Y = ⊔Yᵢ, νYᵢ<+∞
       X×Y = ⊔Xᵢ×Yᵢ, тогда
       E = ⊔Eᵢⱼ, где Eᵢⱼ = E∩(Xᵢ×Yᵢ)
       1. Eₓ=⊔Eᵢⱼₓ,
       2. ν(Eₓ) = ∑ν(Eᵢⱼₓ)
       3. ∫ν(Eₓ) = ∫∑ν((Eᵢⱼ)ₓ) = {о интегриров. пол. рядов} = ∑∫ν((Eᵢⱼ)ₓ) = ∑mEᵢ = mE
** [#B] 19. Теорема Тонелли (18, 1, Леви)
   fₓ(y) = f(x, y) : Y → range(f)

   (X, A, μ), (Y, B, ν), μ, ν - σ-конечные, полные, m=μ×ν
   f(x, y): X×Y → R, измеримая
   1. fₓ измеримо при почти всех x
   2. x → ∫fₓdν измеримо
   3. ∫_X×Y fdm = ∫(∫fₓdν)dμ
*** Краткое доказательство
    Рассмотреть три утверждение для ступеньки (пр.Кавальери тут), ступенчатой функции и неотрицательного предела ступенчатых (тут Леви).
*** Доказательство
    1. E ⊂ 𝐴⊗𝐵. f=𝑋_E
       fₓ = 𝑋_{Eₓ}(y)
       Eₓ - измерима при п.в.x ⇔ 𝑋_{Eₓ} - измерима
       φ(x) = ∫{X} fₓ(y)dν(y)  = ∫𝑋_{Eₓ}dν = ν(Eₓ)
       φ(x) = x ↦ ν(Eₓ) - измеримо по принципу Кавальери.
       ∫φdμ = ∫ν(Eₓ)dμ = mE = ∫f
    2. f - ступенчатая, f = ∑Cₖ𝑋_{Eₖ}
       fₓ = ∑Cₖ𝑋_{Eₖₓ}
       ∫fₓ = ∑Cₖ∫𝑋_{Eₖₓ}dν
       ∫φ(x)dμ = Cₖ∫(∫𝑋_{Eₖₓ})dμ = ∑Cₖ*mEₖ = ∫f
    3. f - изм, ≥0, f=limgₙ, где все gᵢ-ступ, 0≤g₁≤g₂≤..
       ∀x fₓ=lim{n→∞}((gₙ)ₓ) ⇒ fₓ - измеримо как предел измеримых при п.в.x
       φ(x) = ∫fₓdν(y) = {по Леви} = lim∫Y (gₘ)ₓdν(y)
       ∫φ(x) = {Леви} = lim∫(∫(gₙ)ₓdν(y))dμ(x) = lim∫gₙdm = {Леви} = ∫fdm
** [#B] 20. Формула для Бета-функции (19)
   s, t > 0, B(s, t) = ∫{0,1}x^{s-1} (1-x)^{t-1}dx
   Γ(t) = ∫{0,∞}xᵗ⁻¹e⁻ˣdx, t > 0
   Тогда B(s, t) = Γ(s)*Γ(t)/Γ(s+t)

*** Краткое доказательство
    Посмтореть на Г(s)Г(t), сделать замену y=u-x, нарисовать область, переставить интегралы, x=u*z и шмяк.
*** Доказательство
    Γ(s)*Γ(t) = ∫{0,∞}xˢ⁻¹e⁻ˣ(∫{0,∞}yᵗ⁻¹e⁻ʸdy)dx = {y=u-x}
    = ∫{0,∞}xˢ⁻¹e⁻ˣ(∫{x,∞}(u-x)ᵗ⁻¹e⁻ᵘ⁺ˣdu)dx
    = ∫∫xˢ⁻¹(u-x)ᵗ⁻¹e⁻ᵘdudx = {тут переход границ очевиден если нарисовать область} =
    = ∫{0,∞}du(∫{0,u}xˢ⁻¹(u-x)ᵗ⁻¹e⁻ᵘdx) = {x=u*z}
    = ∫{0,∞}du e⁻ᵘ∫{0,1}(uz)ˢ⁻¹⁺ᵗ⁻¹⁺¹zˢ⁻¹(1-z)ᵗ⁻¹dz
    = ∫{0,∞}uˢ⁺ᵗ⁻¹e⁻ᵘB(s, t)du
    Γ(s)Γ(t) = Γ(s+t)B(s,t)
** [#A] 21. *!* Теорема Фубини (19)
   (X, A, μ), (Y, B, ν), μ,ν - σ-конечные, полные
   f: X×Y → R m-суммируемая
   1. fₓ ν-суммируемая
   2. x → ∫fₓdν μ-суммируемая
   3. ∫∫fdμ×dν=∫(∫fₓdν)dμ=∫(∫f(x,y)dν(y))dμ(x)

*** Краткое доказательство
    Представить функцию в виде разности + и -, разобрать 3 пункта.
*** Доказательство
    f = f₊ - f₋, ∫f₊₋dm конечные, ∫f = ∫f₊ - ∫f₋
    1. ∫(fₓ)₊, ∫(fₓ)₋ конечные при п.в.x
       ∫{X×Y}f₊ = ∫{X}∫{Y}(fₓ)₊dν)dμ - конечно
       Отсюда ∫{Y}(fₓ)₊dν конечно при п.в.x
    2. x ↦ φ(x) = ∫fₓdν -- суммируемо на X
       φ(x) = ∫(fₓ)₊ - ∫(fₓ)₋
       ∫|φ(x)|dμ = ∫|∫fₓ₊ - ∫fₓ₋|dμ ≤ ∫(|∫fₓ₊dν| + |∫fₓ₋dν|) = ∫∫fₓ₊ + ∫∫fₓ₋, конечны
    3. ∫fdm = ∫{X×Y}f₊ - ∫{X×Y}f₋ = ∫∫fₓ₊ - ∫∫fₓ₋ = ∫(∫fₓ₊ - ∫fₓ₋) = ∫∫fₓ
** [#A] 22. Объем шара в ℝⁿ
   V(B(0, r)) = αₙ * r^n
   αₙ = (√π)ⁿ / Γ(n/2 + 1)

*** Краткое доказательство
    По индукции первого утверждения.
    База очевидна, индукция такая: рассмотрим интеграл, выделим одну ось, применим предположение, вынесем α, замена x = √t, потом индукция по второму выражению.
*** Доказательство
    Найти объем x₁²+x₂² + ... ≤ r²
    αₘ = λₘ(B(0,1)), причем λm(B(0,r)) = αₘrᵐ
    αₘ = ∫{B(0,1)}1dλₘ = ∫{[-1,1]}(∫{B(0, √(1-x²))}1dλₘ₋₁)dxₘ =
    = ∫{[-1,1]}αₘ₋₁(1-xₘ²)^((m-1)/2)dxₘ = 2αₘ₋₁∫{0,1}(1-x²)^((m-1)/2)dx = {√t = x} =
    = αₘ₋₁∫{0,1}t^(-1/2)(1-t)^((m-1)/2)dt =
    = αₘ₋₁ Γ(1/2)*Γ((m+1)/2)/Γ(m/2+1)
    = (√π)ᵐ/Γ(m/2 + 1)
** [#A] 23. Теорема о вычислении интеграла с помощью меры Бореля-Стилтьеса (непр. меры снизу)
   Лемма: h - измерима, ∀t H(t) конечна, ν(A)=μ(h⁻¹(A), тогда
   μH = ν на 𝐵 (Борелевской сигма-алгебре), μH(a, b) = H(b-0) - H(a-0)
   Теорема: все то же самое, ∫_X f(h(x))dμ(x) = ∫_ℝ f(t) dμH(t)

*** Краткое доказательство
    В лемме выписать μH[a, b), разложить, выразить через h⁻¹, применить Лебегово продолжение
    В теореме просто применить определение образа меры при отобр. (w=1).
*** Доказательство леммы
    μH[a, b) = H(b-0) - H(a-0) = H(b) - H(a) = μX(h<b) - μX(h<a) = μX(a≤h<b) = μh⁻¹([a, b)) = ν([a, b)).
    Объясним переход:
    H(b - 0) = lim(μX(h < b - 1/m)) = μX(h<b) по непрерывности меры снизу.
    Тогда по пункту 3 продолжения μH = ν на 𝐵 (если на ячейках, то по продолжению и на сигма-алгебре).
*** Доказательство теоремы
    ν(A) = ∫{h⁻¹(A)}1dμ или ν(A) = ∫{h⁻¹(A)}wdμ
    (X, 𝐴, ν), (Y, 𝐵, ν=hμ), h:X→Y, тогда ∫{X} f(h(x))dμ(x) = ∫{Y} f(y)dν,
    по теореме о замене меры в интеграле (w=1)
** [#A] 24. Теорема о вложении пространств Lp
     (X, 𝐴, μ), μX<+∞, 1 ≤ s < r < +∞
     *тогда*
     1. Lʳ ⊂ Lˢ
     2. ∥f∥ₛ ≤ (μX)^(1/s - 1/r)*∥f∥ᵣ

*** Краткое доказательство
    1 из второго следует, во втором рассмотреть ∥f∥ₛˢ p:=r/s, q=выразить, потом применить формулу Гёльдера.
*** Доказательство
    1. Следует из второго:
       Пусть ∥f∥ᵣ конечно, тогда ‌∥f∥ₛ тоже конечно, а значит по определению Lₚ f входит в Ls, если f входит в Lr.
    2. Определим p, q:
       r/s = p>1, q=r/(r-s) (1/p+1/q=1)
       ∥f∥ₛˢ = ∫∣f|ˢ*1 ≤ {ф-ла Гёльдера в определениях} ≤ (∫|f|^(s*r/s))^(s/r) * (∫1^(r/(r-s)))^((r-s)/r) = (∥f∥ᵣ)ˢ(μX)^(1-s/r).
       Теперь возьмем отсюда корень.
** [#B] 25. Полнота Lp (5)
   (X, 𝐴, μ), (1≤p<+∞)
   *тогда*
   Lᵖ(X) -- полное

*** Краткое доказательство
    В качестве кандидата берем f(x) = lim{k→∞}(f_N₁(x) + ∑(f_{Nₖ₊₁} - f_{Nₖ})) = lim{k→∞}f_Nₖ₊₁(x).
    Внутреннюю сумму мы строим в начале леммы и доказываем ее абс. сходимость п.в. через ∥S∥.
    Этот новый предел состоящий только из первых элементов f_Nₙ - f_Nₘ мы и берем.
    Проверяем ∥f(x) - f_N(x)∥ₚ → 0, пользуемся Фату.
*** Доказательство
    Возьмем fₙ фундаментальную в Lᵖ.
    1. Строим кандидата на роль предела.
       ε = 1/2   ∃N₁, ∀m,n>N₁ ∥fₘ-fₙ∥ₚ < 1/2
       ε = 1/4   ∃N₂>N₁, ∀m,n>N₂ ∥fₘ-fₙ∥ₚ < 1/4
       ...
       ε = 1/2ᵏ
       Тогда ∑{∞}∥f_{Nₖ₊₁} - f_{Nₖ}∥ₚ < 1 (типа экспонента все-таки)
       Рассмотрим S(x)=∑{∞}|f_{Nₖ₊₁}(x) - f_{Nₖ}(x)| ∈ [0,+∞] (тут модуль, не норма)
       ∥S_N∥ₚ = ∥∑{N}..∥ₚ ≤ ∑{N}∥f_{Nₖ₊₁} - f_{Nₖ}∥ₚ < 1
       Тo есть ∫{X}|S_N(x)|ᵖdμ(x) < 1 и при всех x Sₙ(x) → S(x). Отсюда по Фату ∫{X}|S(x)|ᵖdμ(x) < 1.
       Отсюда |S(x)|ᵖ почти везде конечна, а из этого следует, что ∑(f_{Nₖ₊₁} - f_{Nₖ}) абсолютно сходится почти везде.
       f_N(x) = f_N₁(x) + ∑{N}(f_{Nₖ₊₁} - f_{Nₖ}).
       Ну раз так, то возьмем: f(x) = lim{k→∞}(f_N₁(x) + ∑(f_{Nₖ₊₁} - f_{Nₖ})) = lim{k→∞}f_Nₖ₊₁(x).
       Проверим, что ∥f(x)-f_n(x)∥ₚ → 0 (тут второе -- первоначальная последовательность)
       ∀ε>0 ∃N ∀n,m>N (∥fₙ-fₘ∥ₚ)ᵖ<εᵖ. Возьмем m=Nₖ>N, тогда (∥fₙ-f_Nₖ∥ₚ)ᵖ<εᵖ.
       ∫|fₙ-f_Nₖ|ᵖdμ < εᵖ
       Поскольку |fₙ-f_Nₖ|ᵖ → |fₙ-f|ᵖ почти везде, по Фату ∫|fₙ(x)-f(x)|ᵖdμ < εᵖ, то есть ∥fₙ-f∥ₚ<ε.
** [#A] 26. Плотность в Lp множества ступенчатых функций (аппроксимация ступенчатыми, 4)
   (X, 𝐴, μ), f - ступенчатая, f=∑Cₖ𝑋Eₖ, X=⊔Eₖ.
   μX(f≠0) конечно, p ∈ [0, ∞]
   *тогда*
   В Lᵖ множество ступенчатых функций полно.

*** Краткое доказательство
    Для p=∞ подстраиваем hₙ сверху, тогда ∥f-hₙ∥∞ = essup ≤ sup → 0.
    Для p<∞ подбираем снизу ступенчатые функции, смотрим на интеграл, непрерывность в 0 гарантируем 4 теоремой.
*** Доказательство
    1. p=∞, проверим f∈L∞ ⇒? ∥f-h∥∞<ε, ∥f∥∞ = esssup|f|<+∞.
       Поправим f на множестве меры ноль, ∀x∈X |f(x)| ≤ ∥f∥∞.
       f измерима, ограничена, ∃последовательность hₙ (следствие из теоремы об аппроксимации функции ступенчатыми), что sup|f-hₙ|→0, тогда ∥f-hₙ∥∞ = essup ≤ sup → 0.
    2. p<∞, f∈Lᵖ, B(f,ε) ─ есть ли тут ступ. функции?
       f ≥ 0, ∃ступ, 0≤hₙ≤hₙ₊₁≤... → f. Существование по той же теореме.
       По Лебегу, мажоранта: |f - fₙ| < f ⇒ |f - fₙ|ᵖ < |f|ᵖ
       ∥f-hₙ∥ₚ = ∫{X}|f-hₙ|ᵖdμ → 0
** 0 27. Лемма Урысона
** 28. Плотность в Lp непрерывных финитных функций
   ∀p 1≤p<∞ C₀(ℝᵐ) плотно в Lᵖ(ℝᵐ)

*** Доказательство
    f ∈ Lᵖ, ε>0 ? B(f, ε) содержит финитную непрерывную функцию?
    ∃ступенчатая h, что ∥f-h∥ₚ < ε/2
    h = ∑{n}aₖ𝑋Eₖ. Как приблизить 𝑋Eₖ?
    Fₖ⊂Eₖ⊂Gₖ, что λ(Gₖ\Fₖ) < δ.
    Пусть функция fₖ -- разделяющая. fₖ = 1 на множестве Fₖ, fₖ = 0 на множестве Gₖᶜ
    ∥𝑋Eₖ-fₖ∥ₚ = (∫{ℝᵐ}|𝑋ₖ-fₖ|ᵖ)^(1/p) = {по полоске есть смысл интегрировать, на остальных областях 0} = (∫{Gₖ\Fₖ}|𝑋Eₖ-fₖ|ᵖ)^(1/p) ≤ {подынтегральное выражение ≤1} ≤ δ^(1/p)
    ∥h-∑aₖfₖ∥ₚ = ∥∑aₖ(𝑋Eₖ-fₖ)∥ₚ ≤ ∑|aₖ|*∥𝑋Eₖ-fₖ∥ₚ ≤ max∣aₖ|*n*δ^(1/p) ≤ ε/2.
** [#B] 29. *!* Теорема о непрерывности сдвига
   fₕ(x) = f(x+h),
   *тогда*
   1. f равномерно неперывна на ℝᵐ ⇒ ∥f-fₕ∥∞ →{h→0}→ 0
   2. 1 ≤ p ≤ +∞, f ∈ Lₚ(ℝᵐ) → ∥fₕ-f∥ₚ → 0
   3. f ∈ C~([0, T]) ⇒ ∥fₕ-f∥∞ → 0
   4. 1 ≤ p < +∞, f ∈ Lᵖ([0, T]) → ∥fₕ-f∥ₚ → 0

*** Краткое доказательство
    1 тривиально из опр. равном. непр. + sup применить. (esssup < sup).
    3 следует из 1.
    2 доказывается как 4, а в 4 подбираем g финитную, что ∥f-g∥<ε/3 и раскладываем с gₕ.
*** Доказательство
    1. ∀ε>0 ∃δ>0, ∀x,y |x-y|<δ |f(x)-f(y)| < ε -- равномерная непрерывность
       ∀ε>0 ∃δ₁>0, ∀h=x-y, |h|<δ₁, sup{x∈ℝᵐ}|f(x)-f(x+h)| ≤ ε (esssup < sup)
    2. Доказывается как 4
    3. Непрерывность на компакте влечет равномерную непрерывность.
    4. f ↔ финитная, возьмем g -- финитную, что ∥f-g∥<ε/3
       ∥fₙ-f∥ₚ ≤ ∥fₙ-gₙ∥ₚ + ∥gₙ-g∥ₚ + ∥g-f∥ₚ
       (∫{ℝᵐ}|f(x+h)-g(x+h)|ᵖdμ)^(1/p) = (∫{h,T+h}(..))^(1/p) = (∫{0,T}(..))^(1/p) ‌≤ {то же что и ∥g-f∥}
       (∫{0,T}|g(x+h)-g(x)|ᵖdx)^(1/p) ≤ (sup{x}|g(x+h)-g|*∫{0,T}1dx))^(1/p) = (∥gₕ-g∥∞ * T)^(1/p) → 0.
       Тогда ∥fₙ-f∥ₚ ≤ 2ε/3 + ∥gₙ - g∥ₚ ≤ ∥gₙ - g∥∞ * (λB(0,2R))^(1/n) → 0
** 30. Теорема о свойствах сходимости в гильбертовом пространстве
   1. xₙ → x, yₙ → y, *тогда* <xₙ,yₙ> → <x,y>
   2. ∑{∞}xₙ - ряд, сходящийся в 𝐻, *тогда* ∀y <y, ∑xₙ> = ∑<y,xₙ>
   3. ∑xₙ - ортогональный ряд, *тогда*
      ∑xₙ - сходится ⇔ ∑∥xₙ∥² сходится

*** Доказательство
    1. |<xₙ,yₙ>-<x,y>| ≤ |<xₙ,yₙ> - <xₙ,y>| + |<xₙ,y> - <x, y>| = |<xₙ,yₙ-y>|+|<xₙ-x,y>| ≤ ∥xₙ∥∥yₙ-y∥ + ∥xₙ-x∥∥y∥.
    2. Sₙ = ∑{N}xₙ, тогда <y,Sₙ>=∑{N}<y,xₙ> -- конечная аддитивность.
       N → +∞.
       <y,Sₙ> → <y, S> (по 1 пункту), ∑{N}<y,xₙ> → ∑{∞}<y,xₙ>.
    3. Sₙ = x₁+...+xₙ, ∥Sₙ∥² = <Sₙ, Sₙ> = {по линейности} = ∑<xᵢ, xⱼ> = {по ортогональности} = ∑<xᵢ, xᵢ> = {теорема Пифагора} = ∑∥xᵢ∥² =: Cₙ.
       ∥Sₙ-Sₘ∥² = Cₙ-Cₘ (m<n)
       Sₙ, Sₘ -- если фундаментальные то одновременно (∥Sₙ - Sₘ∥ →{m,n→0}→ 0).
       1. ‌∥Sₙ∥² = Cₙ ⇒ ∃lim Cₙ, то есть ∑∥xₙ∥² сходится.
          (∥Sₙ∥² → ∥S∥² по пункту 1)
       2. Cₙ → C ⇒ Cₙ фундаментальная → Sₙ фундаментальная ⇒ Sₙ сходится
** [#A] 31. Теорема о коэффициентах разложения по ортогональной системе
   𝐻 -- гильбертово пространство, {eₖ} - ОС, x = ∑Cₖeₖ,
   *тогда*
   1. {eₖ} -- ЛНЗ (∑{N}Cⱼeⱼ = 0 ⇒ ∀i Cⱼ=0)
   2. Cₖ=<x,eₖ>/∥eₖ∥²
   3. x = Cₖeₖ + z ⇒ z ⊥ eₖ
      Cₖeₖ -- это проекция x на одномерное пространство порожденное eₖ.

*** Краткое доказательство
    В первом домножим на eⱼ₀, во втотом тоже, в третьем проверим <,>=0.
*** Доказательство
    1. ∑Cⱼeⱼ = 0, выберем j₀, покажем что Cⱼ₀=0. Умножим все на eⱼ₀
       ∑Cⱼ<eⱼ,eⱼ₀> = 0 ⇒ Cⱼ₀∥eⱼ₀∥² = 0 ⇒ Cⱼ₀ = 0
    2. ∑Cₖeₖ=x, ∑Cₖ<eₖ,eₖ₀>= <x,eₖ₀> ⇒ Cₖ₀∥eₖ₀∥² = <x, eₖ₀>
    3. z⊥eₖ? <z,eₖ> = <x - Cₖeₖ,eₖ> = {x = ∑n, выберем оттуда наш конкретный k, остальные перпендикулярны k по ОС} = Cₖ∥eₖ∥² - Cₖ<eₖ, eₖ> = 0
** [#A] 32. Теорема о свойствах частичных сумм ряда Фурье. Неравенство Бесселя
   1. Теорема
      {eₖ} - ОС в 𝐻, x∈𝐻
      Sₙ = ∑{0,n}Cₖ(x)eₖ - частичная сумма ряда Фурье.
      𝓛ₙ = Lin(e₁...eₙ) (линейная оболочка, то есть множество всего, что можно составить из αeᵢ)
      *тогда*
      1. Sₙ -- проекция x на 𝓛ₙ
      2. Sₙ -- элемент наилучшего приближения (в 𝓛ₙ) для x (∥x-Sₙ∥ = inf{y∈𝓛ₙ}∥x-y∥)
      3. ∥Sₙ∥ ≤ ∥x∥
   2. Неравенство Бесселя
      ∑{∞}|Cₖ(x)|²∥eₖ∥² ≤ ∥x∥²

*** Краткое доказательство
    Теорема: в первом оценить <z,eₖ>, во втором доказать ∥x-y∥² ≥ ∥z∥², в третьем оценить ∥x∥². Пользоваться Парсевалем.
    Неравенство -- сослаться на 3 часть теоремы.
*** Доказательство
    1. Теорема
       1. x = Sₙ + z, z ⊥ 𝓛ₙ, <z,eₖ> = <x-Sₙ, eₖ> = <x, eₖ> - Cₖ∥eₖ∥ = <x, eₖ> - <x, eₖ> = 0.
       2. ∥x-y∥² = ∥(Sₙ+z)-y∥² = ∥Sₙ-y∥² + ∥z∥² ≥ ∥z∥² = ∥x-Sₙ∥²
       3. ∥x∥² = ∥Sₙ+z∥² = ∥Sₙ∥² + ∥z∥² ≥ ∥z∥²
       PS: все переходы ∥a+b∥²=∥a∥²+∥b∥² по наивному пониманию равенства Парсеваля (околоПифагора) из перпендикулярности.
    2. Неравенство
       ∥Sₙ∥² = ∑{n}|Cₖ(x)|²∥eₖ∥² ≤ ∥x∥² из теоремы пункт 3
** 33. Теорема Рисса -- Фишера о сумме ряда Фурье. Равенство Парсеваля
   {eₖ} -- ОС в 𝐻, x ∈ 𝐻,
   *тогда*
   1. Ряд Фурье элемента x сходится в 𝐻
   2. x = ∑Cₖ(x)eₖ + z, тогда ∀k z⊥eₖ
   3. x = ∑Cₖ(x)eₖ ⇔ ∑|Cₖ(x)|²∥eₖ∥² = ∥x∥² (равенство Парсеваля)

*** Доказательство
    1. По теореме о свойствах сходимости в 𝐻: ∑xₖ сходится ⇔ ∑∥xₖ∥² сходится.
       Бессель: ∑|Cₖ(x)|²∥Cₖ∥² ≤ ∥x∥², отсюда если ∥x∥² конечно, то ряд сходится, а значит сходится и ряд Фурье.
    2. <z, eₖ> = <x-∑, eₖ> = <x, eₖ> - <∑Cₖ(x)eₖ, eₖ> = <x, eₖ> - Cₖ∥eₖ∥ = 0.
    3. ⇒
       x = ∑Cₖeₖ ⇒ x = lim∑{N}, Тогда ∥x∥² = lim∑{N}|Cₖ(x)|²∥eₖ∥²
       ⇐
       x = ∑Cₖ(x)eₖ + z, z⊥eₖ, x = lim∑ + z
       ∥x∥² = lim∑{N}|Cₖ(x)|²∥eₖ∥² + ∥z∥² = ∑{∞}|Cₖ(x)|²∥eₖ∥² + ∥z∥², по условию z = 0.
** 0 34. Теорема о характеристике базиса
   {eₖ} -- ОС в 𝐻, *тогда* эквивалентно:
   1. {eₖ} -- базис
   2. Выполняется обощенное уравнение замкнутости <x,y> = ∑Cₖ(x)(Cₖ(y)~)∥eₖ∥²
   3. Уравнение замкнутости выполнено
   4. {eₖ} полна
   5. ЛО{eₖ} плотно в 𝐻

*** Доказательство
    1. 1⇒2
       x = ∑Cₖ(x)eₖ, y = ∑Cₖ(y)eₖ
       <x, y> = <∑, ∑> = ∑Cₖ(x)<eₖ, ∑Cₖ(y)eₖ> = ∑Cₖ(x)(Cₖ(y)~)<eₖ,eₖ> = ...
    2. 2⇒3
       возьмем x=y
    3. 3⇒4

** [#A] 35. Лемма о вычислении коэффициентов тригонометрического ряда
   T(x) -- тригонометрический ряд, Sₙ(x) -- частичные суммы. Пусть ∃f∈L¹[-π,π], Sₙ → f в L¹. Тогда
   aₖ = 1/π∫{-π,π}f(x)coskxdx, k = 0,1,...
   bₖ = 1/π∫{-π,π}f(x)sinksdx, k = 0,1,...
   cₖ = 1/2π∫{-π,π}f(x)eⁱᵏˣdx, k = 0,1,...

*** Краткое доказательство
    <Sₙ(x), coskx> и подобные раскрываем по L₁ норме.
*** Доказательство
    aₖ: заметим, что <Sₙ(x), coskx> = {опр. нормы L₁} = ∫{-π,π}Sₙ(x)coskx = aₖπ
    Тогда |∫{-π,π}Sₙ(x)coskx - ∫{-π,π}f(x)coskx| ≤ ∫{-π,π}|(Sₙ(x)-f(x))coskx|dx ≤ ∫{-π,π}|Sₙ(x)-f(x)|dx → 0
** 35. Теорема Римана--Лебега
   E ⊂ ℝ -- измеримо, f ∈ L¹(E)
   *тогда*
   ∫{E}f(x)eⁱᵏˣdx →{k→∞}→ 0
   ∫{E}f(x)coskxdx → 0
   ∫{E}f(x)sinkxdx → 0

*** Доказательство
    Считаем, что f ≡ 0 вне E.
    ∫f(x)eⁱᵏˣ = ∫{ℝ}eⁱᵏˣ = {y = x - π/k} = -∫{ℝ}f(y+π/k)eⁱᵏʸ = {y=x} = -∫{ℝ}f(x+π/k)eⁱᵏˣ
    Тогда |∫{E}f(x)eⁱᵏˣ| = 1/2 |(∫(f(x)eⁱᵏˣ - f(x+π/x))eⁱᵏˣdx| ≤ 1/2 ∫{ℝ}|f(x)-f(x+π/k) ≤ 1/2∫{ℝ}|f(x)-f(x+π/k)|dx = ∥f-f_{π/k}∥₁ → 0
** 0 37. Принцип локализации Римана
   f,g ∈ L¹[-π,π], x₀ ∈ [-π,π], ∃δ>0 f(x)=g(x) при x∈[x₀-δ,x₀+δ] (восстанов. по периоду).
   *тогда*
   Sₙ(f,x₀)-Sₙ(g,x₀) → 0
** [#B] 38. *!* Признак Дини. Следствия
   f ∈ L¹[-π,π], x₀ ∈ [-π, π], S∈ℝ. Пусть ∫{0,π}(|f(x₀+t)+f(x₀-t)-2S|/t dt) < +∞
   *тогда*
   Sₙ(f,x₀) → S = a₀/2+∑..

*** Краткое доказательство
    Выписываем Sₙ(f,x₀)-S, раскрываем по свойству Дирихле, сокращаем [-π,π] в 2 раза, дописываем f(x-h), раскрываем Dₙ, получаем aₖ+bₖ от двух функций.
    Доказываем наличие этих функций в L₁. Для второй смотрим интеграл, непр. в нуле -- удавливаем.
*** Доказательство
    Sₙ(f,x₀)-S = {свойство ядра Дирихле} = ∫{-π,π}f(x₀+t)Dₙ(t)dt - ∫{-π,π}SDₙ(t)dt =
    // ∫{0,π}f(x₀+t)Dₙ(t)dt = ∫{0,π}f(x₀-t)Dₙ(t)dt, суммировали и раскрыли по четности Dₙ
    = ∫{0,π}(f(x₀+t) + f(x₀-t) - 2S)Dₙdt = {обозначим подынтегральное кроме ядра φ} =
    // тут мы раскрыли Dₙ(t)= sin((n+1/2)t)/sin(t/2)/2π
    // Тут sin((n+1/2)t)/sin(t/2) = (sin(nt)cos(t/2)-cos(nt)sin(t/2))/sin(t/2) = ctg(t/2)sinnt - cosnt
    = 1/π ∫{0,π}φ(t)/2 * (ctg(t/2)sinnt + cosnt)dt = bₙ(h₁) + aₙ(h₂) → 0, где h₁=φ(t)/2ctg(t/2), h₂ = φ(t)/2.

    Нужно доказать что h₁, h₂ ∈ L¹. Вторая очевидно потому что это композиция.
    Первая -- ctg↑, φ↓.
    ∫{0,π}|φ(t)ctg(t/2)| ≤ ∫|φ(t)|/t*(t*ctgt/2)dt ≤ {t*ctg(t/2) непр.в нуле} ≤ 2015∫|φ(t)|/t dt < +∞.
** 0 39. Корректность определения свертки
** 40. Свойства свертки функции из Lp с функцией из Lq
   f ∈ Lᵖ, K ∈ Lq (1/p + 1/q = 1)
   *тогда*
   f*K - непрерывна на [-π,π].
   ∥f*K∥₁ ≤ ∥f∥ₚ∥K∥q (неравенство Гёльдера)

*** Доказательство
    1. |(f*K)(x+h) - (f*K)(x)| ≤ |∫{-π,π}(f(x+h-t)-f(x-t))K(t)dt| ≤{Гёльдер}≤ (∫{-π,π}|f(x+h-t)-f(x-t)|ᵖdt)^(1/p)∥K∥_q = {s=x-t}= (∫|f(s+h)-f(s)|ᵖds)^(1/p)∥K∥_q = ∥fₙ-f∥ₚ∥K∥_q → 0.
** 0 41. Теорема о свойствах аппроксимативной единицы
   Kₕ - ае. Тогда
   1. f ∈ C~[-π,π] ⇒ f*Kₕ ⇉ f
   2. f ∈ Lᵖ[-π,π] ⇒ ∥f*Kₕ-f∥ₚ → 0
   3. f ∈ L¹, f непр. в x₀, R'ₙ усил.а.е, f*Kₕ непрерывно в x₀, (f*Kₕ)(x₀) → f(x₀)
** [#A] 42. Теорема Коши о перманентности метода средних арифметических
   ∑aₙ = S ⇒ ∑aₙ {чезаро}= S

*** Доказательство
    Пусть S ≠ ∞.
    рассмотрим |(∑{n}Sₖ)/(n+1) - S| = |∑{n}(Sₖ-S)/(n+1)| ≤ ∑{n}|Sₖ-S|/(n+1) ≤
    // ∀ε>0 ∃N₁: ∀n>N₁ |Sₙ-S|<ε/2
    ≤ (∑{N₁}|Sₖ-S|)/(n+1) + ∑{N₁+1,∞}|Sₖ-S|/(n+1) ≤ ε/2 + ε/2 = ε

    Если S=∞, то ∀R ∃N, ∀n>N Sₙ > R, тогда (∑{n}Sₖ)/(n+1) > ну короч тоже больше наверн
** [#B] 43. *!* Теорема Фейера (41)
   1. f ∈ C~[-π,π] ⇒ σₙ(f,x) ⇉ f(x)
   2. f ∈ Lᵖ[-π,π] ⇒ ∥σₙ(f,x)-f∥ₚ → 0
   3. f ∈ L¹, f непрерывно в x ⇒ σₙ(f,x) → f(x)

*** Краткое доказательство
    Показываем, что σₙ(f,x) = f*Φₕ(x), доказвыаем аксиомы УАЕ (в третьей пользуемся sin²/sin² ф-лой для Φₙ).
*** Доказательство
    Сведем доказательство к теореме о свойствах усиленной аппроксимативной единицы (41).
    Заметим, что Sₙ выражаются через ядро Дирихле:
    Sₙ = ∫{-π,π}f(x+t)Dₙ(t)dt, тогда
    σₙ(f,x) = ∫{-π,π}f(x+t)Φₙ(t)dt, где Φₙ(t) = 1/(n+1)*∑Dₖ(t)

    Если σₙ(f,x) = f*Φₕ(x), Φₕ - AE(усил), то все свойства из коробки.
    Φₕ = 1/(2π(n+1)) sin²((n+1/2) * x)/sin²(x/2) -- непрерывно на [-π,π] ∈ L∞, L¹.
    AE1) ∫[-π,π]Φₙdx=1
    AE2) Φₙ ≥ 0, ∥Φₙ∥₁ = ∫Φₙ = 1
    AE3) essup{Eδ}|Φₙ| ≤ 1/(2π(n+1)) * 1/sin²(δ/2) → 0
** [#A] 44. Полнота тригонометрической системы (43)
   1. Тригонометрическая система полна в L²
   2. f∈L¹[-π,π], ∀k aₖ(f)=bₖ(f)=0 (∀n Cₙ(f)=0) ⇒ f=0 почти везде

*** Краткое доказательство
    В 2 σₖ(f,x) → f через 43. 1 через 2 с помощью <f,sinkx> проверки и L₂ нормы.
*** Доказательство
    2 ⇒ 1 тривиально: <f,sinkx> = ∫{-π,π}f(k)sinkx = πbₖ(f) (в L₂ <a,b> = ∫X a(x)b(x)dμ
    2. f ∈ L¹, σₖ(f,x) → f в L¹. σₖ≡0
** [#B] 45. Формула Грина
   ℝ², D ⊂ ℝ² -- компактное, связное, односвязное, с C² -- гладкой границей.
   (P,Q) -- гладкое векторное поле.
   Пусть ∂D ориентировано согласованно с ориентацией плоскости.
   *тогда*
   ∫{∂D}(Pdx + Qdy) = ∫∫{D}(∂Q/∂x - ∂P/∂y)dxdy

*** Краткое доказательство
    Разбить путь на 4 части, проверить отдельно для P от сложного (∫∫) к простому (∫).
*** Доказательство
    Рассмотрим случай Q=0. Для Q потом аналогично.
    Рассмотрим D как разность двух площадей (криволинейных трапеций). Тогда нумерация частей: нижняя трапеция γ₁, левая вертикальная γ₂, верхняя трапеция γ₃, правая вертикальная γ₄. Верхнюю задает φ₂, нижнюю φ₁.
    -∫∫{D}∂P/∂ydydx = -∫{a,b}dx∫{φ₁(x),φ₂(x)} ∂P/∂y dy = ∫{a,b}(P(x, φ₁(x))-P(x, φ₂(x)))dx.
    ∫{∂D}Pdx+0dy = ∫γ₁ + ∫γ₂ + ∫γ₃ + ∫γ₄ = {x = t, y = φ₁(t), x'=1, y' = φ₁'(t)} = ∫{a,b}P(t, φ₁(t))dt + 0 + ∫{a,b}P(t, φ₂(t))dt + 0 = ∫{a,b}(P(x, φ₁(x))-P(x, φ₂(x)))dx (ровно 2 строчки вверх) = -∫∫{D}∂P/∂ydydx

    Для дырчатых областей применять теорему покусочно.
** [#B] 46. *!* Формула Стокса
   D ⊂ ℝ³ - простая гладкая двумерная поверхность в ℝ³, ∂D - C²-гладкая кривая.
   n₀ -- сторона поверхности, ориентация ∂D согласована.
   (P,Q,R) -- гладкое векторное поле на D.
   *тогда*
   ∫{∂D}Pdx+Qdy+Rdz = ∫∫{D}(R'_y-Q'_z)dydz + (P'_z-R'_x)zdx + (Q'_x-P'_y)dxdy.

*** Краткое доказательство
    (P, 0, 0)
    Сводим левый интеграл к φ⁻¹(u,v), применяем формулу Грина, раскрываем производные по формуле *, возвращаем замену.
*** Доказательство
    (P, 0, 0)
    ∫{∂D}Pdx+0+0 =? ∫∫{D}P'_z dzdx - P'_y dxdy
    Пусть у нас есть отображения с множества E ∈ ℝ² в нужную область в ℝ³.
    ∫{∂D}Pdx =
   # = ∫{∂E}P(x(u,v),y(u,v),z(u,v))(x'ᵤdu+x'ᵥdv)
   # = {параметризация u(t), v(t) }
   # = ∫{a, b}P(..)*(x'ᵤ*u'ₜ+x'ᵥ*u'ₜ)dt
    = ∫{∂E}(Px'ᵤdu + Px'ᵥdv)
    = ∫∫{E}((Px'ᵥ)'ᵤ - (Px'ᵤ)'ᵥ)dudv
    = ∫∫{E}(P'ₓx'ᵤ + P'_y*y'ᵤ + P'_z*z'ᵤ)x'ᵥ - (P'ₓx'ᵥ + P'_y*y'ᵥ + P'_z*z'ᵥ)x'ᵤ + Px'ᵤᵥ - Px'ᵤᵥ dudv
    = ∫∫P'_z(z'ᵤx'ᵥ - z'ᵥx'ᵤ) - P'_y(y'ᵥx'ᵤ-y'ᵤx'ᵥ)dudv = ∫∫{D}P'\_zdzdx - P'_ydxdy
** [#A] 47. *!* Формула Гаусса--Остроградского
   1. Частный случай
      D ⊂ ℝ³, D -- разность двух подграфиков f, F: Ω⊂ℝ² → ℝ
      R: D → ℝ гладкая функция,
      *тогда*
      ∫∫{∂D}R(x,y,z)dxdy = ∫∫∫{D}(∂R/∂z)dxdydz
   2. Полная формула.
      D ⊂ ℝ³, ∂D ориентирована полем внешних нормалей.
      (P, Q, R) -- гладкое векторное поле в D
      *тогда*
      ∫∫{∂D}Pdydz + Qdxdz + Rdxdy = ∫∫∫{D}(P'x + Q'y + R'z)dxdydz

*** Доказательство
    1. Разделим наше тело на три части: верхний подграфик (∂D₁), нижний подграфик (∂D₂), цилиндрическая часть между ними (∂D₃).
       ∫∫∫{D}(∂R/∂z)dxdydz = ∫∫{Ω}dxdy(∫{f(x,y), F(x,y)}∂R/∂zdz) = ∫∫{Ω}R((x,y,F(x,y)) - R(x,y,f(x,y)))) = ∫∫(∂D₁)R(x,y,z)dxdy + ∫∫{∂D₂}.. +  ∫∫{∂D₃}... Третий равен нулю, первые два равны предыдущему уравнению в равенстве.
    2. Применить 1 теорему 3 раза для каждого составляющего поля, получить то, что нужно.
** 48. Бескоординатное определение ротора
   V -- гладкое векторное поле
   *тогда* эквивалентно:
   1. ∃B гладкое, что V = rotB
   2. divV = 0

*** Доказательство
    1. ⇒
       div(rot(B)) = 0?
       div(V₁, V₂, V₃) = (V₁)'_x + (V₂)_y + (V₃)_z
       div(rot(P,Q,R)) = (R'y-Q'z)'x + (P'z-R'x)'y + (Q'x-P'y)'z = 0 (все посокращалось.
    2. ⇐
       V = (A₁,A₂,A₃), A₁'x + A₂'y + A₃'z = 0. Найдем B = (B₁,B₂,B₃), что rotB = V
       Заметим, что rot(B+C) = V = rot(B) ⇒ rot(C) = 0
       Решим систему:
       B₃'y-B₂'z = A₁
       B₁'z-B₃'x = A₂
       B₂'x-B₁'y = A₃
       Предположим что B₃ = 0 (если станет плохо, мы заметим), тогда
       из первого B₂ = -∫{z₀, z}A₁dz,
       из второго B₁ =  ∫{z₀, z)A₂dz + φ(x,y),
       Тогда B₂'x-B₂'y = - ∫{z₀, z}A₁'_xdz - ∫{z₀, z)A₂'_ydz - φ'_y(x,y),
       Из дивергенции
       ∫{z₀,z}(A₁'x - A₂'y)dz - φ'_y(x,y) = ∫{z₀,z}A₃'_zdz - φ'_y(x,y)
       = A₃(x,y,z) - A₃(x,y,z₀) - φ'y = A₃(x,y,z)
       Отсюда φ'_y = -A₃(x,y,z₀)
** 0 49. Бескоординатное определение дивергенции
** 0 50. Описание соленоидальных полей в терминах дивергенции
* Definitions
** 1. Условие L_loc
   Функия f удовлетворяет условию L_loc(y₀) если ∀U_{y₀}, ∃g(x), что
   ∀y ∈ U_{y₀}, ∀x, |f(y, x)|≤g(x) и g(x) суммируемая
** 2. Образ меры при отображении
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, _)
   Пусть есть отображение Ф:X → Y, причем
   Φ⁻¹(𝐵) = {Φ⁻¹(b), b ∈ B}, Φ⁻¹(𝐵) ∈ 𝐴
   тогда ∀b ∈ 𝐵 ν(b) = μ(Φ⁻¹(b)) -- это образ меры при отображении
** 3. Взвешенный образ меры
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, _)
   w - вес, w≥0, измерима,
   Φ: X → Y, Φ⁻¹(B)∈𝐴
   ν(b) = ∫_Φ⁻¹(b) (w)dμ - взвешенный образ меры μ
** 4. Плотность одной меры по отношению к другой
   X = Y, 𝐴 = 𝐵, Φ = id,
   w - вес, положительная измеримая ф-я,
   f - измеримая на X
   ν(B) = ∫_B wdμ, ∫fdν=∫f(x)w(x)dμ
   тогда вес w - это плотность ν относительно μ.
** 5. Заряд
   (X, 𝐴)
   μ: 𝐴 → ℝ -- это заряд, не обязан быть ≥0
** 6. Множество положительности заряда
   (X, 𝐴, μ)
   B∈A -- множество положительности заряда, если ∀E∈B μE ≥ 0
** 7. Мера абсолютно непрерывная относительно другой
   ν абсолютно непрерывна относительно μ, если
   ∀a.(μ(a)==0 → ν(a)==0)
** 8. Произведение мер
   (X, 𝐴, μ), (Y, 𝐵, ν)
   𝐴⊗𝐵 = {A×B, A∈𝐴, B∈𝐵}
   ]m₀ = μ×ν (m₀(A×B) = μ(A)*ν(B)), тогда.
   продолжение пe Лебегу m₀ с 𝐴⊗𝐵 породит (X×Y, 𝐴⊗𝐵, m), и тогда m - это как раз произведение мер.
** 9. Сечение множества
   Пусть у нас есть C ⊂ X×Y, тогда
   Cₓ = {y ∈ Y | (x, y) ∈ C}
   Cy = {x ∈ X | (x, y) ∈ C}
** 10. Функция распределения
   (X, A, μ), h: X → R, X(h<x) конечно, тогда H(x) = μX(h<x)
** 11. Интегральные неравенства Гельдера и Минковского
   Простые варианты:
   Гёльдер: p,q > 1, 1/p+1/q=1, тогда ‌‌∥f∙g∥₁ = ∥f∥_p * ∥g∥_q.
   Минковский: p ≥ 1, ‌∥f+g∥ₚ ≤ ∥f∥ₚ + ∥g∥ₚ.
   Полные варианты:
   Гёльдер: p,q > 1, 1/p+1/q=1, тогда ∫X |fg| dμ = (∫X |f|ᵖ)^(1/p) * (∫X |g|^q)^(1/q)
   Минковский: p ≥ 1, тогда (∫|f+g|ᵖ)^(1/p) ≤ (∫|f|ᵖ)^(1/p) + (∫|g|^p)^(1/p)
** 12. Интеграл комплекснозначной функции
   ∫f = ∫Ref + i*∫Imf
** 13. Пространство L^p(E,μ)
   1 ≤ p ≤ +∞
   (X, 𝐴, μ), рассмотрим {f:X→ℝ~ ∨ ℂ~; измеримое, что ∫X |f|ᵖ-конечно}
   Множество таких фукнций будет линейным пространством в силу неравенства минковского: f ↦ ∥f∥ₚ = (∫|f|ᵖdμ)^(1/p) - удовлетворяет неравенству.
   Lᵖ(X, μ) -- это факторизация такого линейного пространства по равенству почти везде.
** 14. Существенный супремум
   f:X → ℝ~,
   esssup(f) = inf{M∈R, f(x) ≤ M при почти всех X}
** 15. Пространство L^∞(E,μ)
   L∞ состоит из f:X → ℝ~(ℂ~), они измеримы и ограничены (esssup|f|<∞) + мы отождествляем функции совпадающие почти везде. Такая конструкция тоже линейное пространство по свойству esssup.
   ∥g∥∞ = esssup|f|
** 16. Фундаментальная последовательность, полное пространство
   * xₙ ∈ L - линейное пространство, xₙ фундаментально если ∀ε>0 ∃N ∀n>N,m>N ∥xₙ-xₘ∥<ε
     xₙ → x, тогда xₙ фундаментально (∥xₙ-xₘ∥ ≤ ∥xₙ-x∥+∥xₘ-x∥)
   * L -- полное, если ∀xₙ, xₙ фундаментально ⇒ ∃lim xₙ
** 17. Плотное множество
   X ─ метрическое пространство, A ⊂ X -- всюду плотно в X если ∀шара B(x₀,r) в нем есть точки из A или ∀открытого множества G ⊂ X  A∩G≠∅
** 18. Финитная функция
   f ─ финитная в ℝᵐ, если f=0 вне некоторого шара.
   C₀(ℝᵐ) ─ множество финитных непрерывных функций. ∀p C₀ ∈ Lᵖ(ℝᵐ)
** 19. Класс периодичных функций
   Lᵖ[0,T] - пространство T-периодичный функций :ℝ → ℝ~ с условием суммируемости ∫{0,T}|f|ᵖdλ < +∞.
   Сомнительные утверждения: fₕ(x) = f(x+h), ∫{0,T}.. = ∫{0+h, T+h}
** 20. Гильбертово пространство
   L - линейное пространство над (ℝ или ℂ) с операцией <,>: L×L → ℝ(ℂ)
   Причем ∥α∥ = √<α,α>, |<α,β>| ≤ ∥α∥∥β∥.
** Ортонормированная система векторов, примеры
   {e₁...} ортогональна, если ∀i≠j <eᵢ,eⱼ> = 0. Ортонормирована если ∀i |eᵢ|=1.
   1. eₖ = (0,..1(на k-м месте),..).
   2. L²[0,2π] (или L²[-π,π]), sinx, cosx, sin2x, cos2x,...
      ∫{-π,π}sinkx*coslxdx = 0 из нечетности.
      ∫{-π,π}sinkxsinlx = 1/2∫{-π,π}(cos(k-l)x-cos(k+l)x)dx =
      1. 1/2(sin(k-l)x/(k-l) - sin(k+l)x/(k+l))|_{-π,π} = 0
      2. 1/2∫{-π,π}(1-cos2kxdx) = π
** 21. Сходящийся ряд в гильбертовом пространстве
   ∑xₙ сходится в 𝐻, если ∃S, что ∑{N}xₙ → S. Нужно еще расписать ε-определение "→" через норму, чтобы это определение было для конкретно Гильбертовых пространств.
** 24. Коэффициенты Фурье
   Cₖ = <x,eₖ>/∥eₖ∥² -- коэффициент фурье элемента x по ОС {eₖ}
** 25. Ряд Фурье
   Ряд фурье в ОС {eₖ} -- ∑Cₖeₖ
** Неравенство Бесселя, равенство Парсеваля
   Бесселя: ∑|Cₖ|²∥eₖ∥² ≤ ∥x∥²
   Парсеваля с "=". Заметим, что это обобщение Пифагора с ℝ².
** 26. Базис, полная, замкнутая ОС
   {eₖ} - ОС -- базис, если ∀x ∈ 𝐻 x = ∑{∞}Cₖ(x)eₖ
   ОС полная в 𝐻, если ∀k ∀z (z ⊥ eₖ ⇒ z = 0)
   ОС замкнута, если для нее выполнено равенство Парсеваля (замкнутости): ∑|Cₖ(x)|²∥eₖ∥² = ∥x∥²
** 27. Тригонометрический ряд
   Tₙ = a₀/2 + ∑{1,n}(aₖcoskx + bₖsinkx) -- тригонометрический многочлен степени n
   a₀/2 + ∑{∞}(aₖcoskx + bₖsinkx) -- тригонометрический ряд
   Или в комплекснозначной форме: ∑{∞}Cₖeⁱᵏˣ = lim∑{-n, n}...
** 28. Коэффициенты Фурье функции
   aₖ = 1/π∫{-π,π}f(x)coskxdx, k = 0,1,...
   bₖ = 1/π∫{-π,π}f(x)sinksdx, k = 0,1,...
   cₖ = 1/2π∫{-π,π}f(x)eⁱᵏˣdx, k = 0,1,...
** 29. Ядро Дирихле, ядро Фейера
   Dₙ(t) = 1/π(1/2+∑{n}coskt) -- ядро Дирихле
   Φₙ(t) = 1/(n+1)∑Dₙ(t) -- ядро Фейера

   Dₙ(t)=sin((n+1/2)t)/(2π*sin(t/2))
   Φₙ(t)=sin²((n+1/2)t)/(2π*sin²(t/2)) * (1/(n+1))
   ∫{-π,π}Dₙ(t) = ...Φₙ(t) = 1
   Sₙ(f) = ∫{-π,π}f(x+t)Dₙ(t)dt. -- внезапное свойство ядра Дирихле для теоремы Дини.
** 30. Свертка
   f,K ∈ L¹[-π,π], (f*K)(x) -- свертка:
   (f*K)(x) = ∫{-π,π}f(t)K(x-t)dt = ∫{-π,π}f(x-t)K(t)dt
** 31. Аппроксимативная единица
   D ⊂ ℝ, x₀ ∈ R~ -- предельная точка D, ∀h ∈ D определена Kₕ(x) -- аппроксимативная единица, если:
   1. AE1 ∀h>0 Kₕ ∈ L¹[-π,π], ∫{-π,π}Kₕ(t)=1
   2. AE2 L¹-норма функции Kₕ ограничена в совокупности: ∃M ∀h∈D ∫{-π,π}|Kₙ|dt < M
   3. AE3 ∀δ>0 ∫{Eδ}|Kₕ| →{h→x₀}→ 0, где Eδ=[-π,π]\[-δ,δ]
** 32. Усиленная аппроксимативная единица
   Пусть Kₙ ∈ L∞[-π,π].
   Вместо AE3 есть AE3': essup{Eδ}|Kₕ| →{h→x₀} 0
** 33. Метод суммирования средними арифметическими
   lim{n→∞}[(S₀+...+Sₙ)/(n+1)] называются суммой ряда ∑aₙ по Чезаро.
   Причем частное называется суммой Фейера -- σₙ(f) = 1/(n+1) ∑{n}Sₖ(f)
** ---------------------------------------------------------------------------
** 34. Измеримое множество на простой двумерной поверхности в ℝ³
   M -- простая гладкая 2-мерная поверхность в ℝ³.
   φ: Ω⊂ℝ² → ℝ³ гладкая, параметрическая
   Тогда A ⊂ M измерима по Лебегу если φ⁻¹(A) измеримо в 𝓜²
** 35. Мера Лебега на простой двумерной поверхности в ℝ³
   A ∈ 𝐴ₘ -- σ-алгебра измеримых множеств. Мера на 𝐴ₘ: σ(A) = ∫{φ⁻¹(A)) |φ'ᵤ×φ'ᵥ|dudv
** 36. Поверхностный интеграл первого рода
   ∫{A} fdσ = ∫∫{φ⁻¹(A)} f∘φ|φ'ᵤ×φ'ᵥ|dudv
** 37. Кусочно-гладкая поверхность в ℝ³
   M ⊂ ℝ³ -- кусочно гладкая, если M = ⊔N + ⊔D + ⊔X (все конечно),
   где N -- простая гладкая поверхность, D -- простые дуги, X -- точки
** 38. Сторона поверхности
   Непрерывное поле единичных нормалей на поверхности.
   M ⊂ ℝ³, n₀: M → ℝ³ (x ↦ h₀(x)), |n₀| = 1
** 39. Задание стороны поверхности с помощью касательных реперов
   Репер -- это небор из двух неколлинеарных касательных к поверхности векторов,
   тогда поле реперов V₁, V₂ задает сторону поверхности. n₀=V₁(x)×V₂(x)/|V₁(x)×V₂(x)|.
** 40. Интеграл II рода
   M ⊂ ℝ³ -- простая гладкая двусторонняя поверхность со стороной n₀.
   F:M → ℝ³ -- векторное поле, тогда
   ∫{M}<F,n₀>dσ - поверхностный интеграл 2 рода. Смена стороны -- смена знака.
** 41. Ориентация контура, согласованная со стороной поверхности
   Если у нас есть поверхность D, то ориентация контура, являющегося его границей, по правилу буравчика.
** 42. Ротор, дивергенция векторного поля
   V = (P,Q,R)
   rot(V) = (R'y-Q'z, P'z-R'x, Q'x-P'y)
   div(V) = P'x+Q'y+R'z
** 43. Соленоидальное векторное поле
   Поле V соленоидальное, если ∃B, что rotB = V.
